\section{Analýza a porovnanie existujúcich riešení}

Obsahom tejto kapitoly je analýza problematiky samotnej kolaborácie a
štúdia existujúcich riešení, ktoré sa
zaoberajú podobnou problematikou. Nie všetky priamo súvisia s
pomocou študentom počas vypracovávania ich zadaní, môžu však slúžiť
ako inšpirácia pre riešenie jednotlivých problémov, na ktoré som pri
implementácii narazil.

Kapitola je rozdelená do podkapitol v závislosti od toho, na ktorú
oblasť problému sa rozoberané aplikácie zameriavajú. Niektoré sú pritom
všeobecnejšieho charakteru a analyzujú problematiku z vyššej úrovne.

Medzi tieto aplikácie som zaradil aj tie, ktoré
sú určené na prácu viacerých používateľov v reálnom čase. To síce nie je vlastnosť často využívaná vo vyučovacom procese, no
tieto aplikácie sú relevantné v iných oblastiach. Tieto aplikácie totiž často krát integrujú aj iné vlastnosti,
než samotná kolaborácia na jednom dokumente.

V texte budem používať výraz študent aj používateľ, pričom študent je samozrejme zároveň aj používateľom.
Používateľ však nemusí byť nevyhnutne len študent.
Môže to byť aj pedagóg, administrátor alebo ktokoľvek, kto má nejakú formu prístupu k aplikácii.

\subsection{Relácie}

Počas cvičení študenti často krát pracujú spolu s vyučujúcim a svojimi príspevkami
sa podieľajú na práve vyučovanom subjekte, čo sa samozrejme dá považovať za kolaboráciu.
Učiteľ by teda mal mať prístup k diskusii, ktorá prebieha pri vypracovávaní úlohy a mal by môcť do nej prispievať.
Môže tak zároveň zistiť, ktorý študent vyniká v akej oblasti, a v ktorej zas potrebuje pomôcť.

Zavediem preto pojem \textit{relácia}, ktorú v kóde, kde sú komentáre angličtine označujem ako \uv{session}. Ide o reláciu v zmysle
vzťahu medzi dvoma bodmi v čase, medzi ktorými skupina používateľov priradených k tejto relácii vykonáva istú činnosť. Najčastejšie
budú súvisieť s vyučovacím procesom, no systém by mal byť natoľko modulárny, aby obsiahol a umožnil vytvoriť rozšírenia z iných domén.

Relácia môže byť teda chápaná ako súbor všetkých cvičení z daného predmetu. Tento pojem budem používať aj pri analýze ostatných aplikácií,
aj keď tieto nemusia podporovať prácu počas širšieho časového obdobia. V tomto prípade budem považovať za reláciu to časové obdobie, počas
ktorého je možné v danej aplikácii vykonávať úlohu, na ktorú je určená.

\subsection{Kritéria hodnotenia existujúcich aplikácií}
\label{sec:criteria}

Aplikácie budem hodnotiť podľa istých kritérií, ktoré si v tejto časti stanovím.

\begin{description}
 \item [Samostatnosť] je jednou z hlavných požiadaviek na študenta pri mnohých zadaniach. Aplikácia s touto vlastnosťou by mala umožniť používateľovi vypracovať zadanú
 úlohu samostatne, bez priamej pomoci iných. Poskytnutie komunikačného prostriedku nebudem považovať za nesplnenie tohto kritéria.
 \item [Zdieľanie] výsledkov práce je dôležitá pre možnosť hodnotenia práce nadriadeným alebo pedagógom. Ten by mal mať prístup k práci
 aj počas procesu jej vypracovávania, aby mohol včas odhaliť prípadné nedostatky alebo chyby. V školách preto často funguje postupné odovzdávanie
 projektov v rôznych fázach. Aplikácia by mala umožniť v rôznych fázach vývoja vytvoriť verziu vhodnú na odovzdanie a poslať ju na hodnotenie.
 \item [Úložisko dát] je nutné z pohľadu pohodlia pri prenose vypracovaného kódu napríklad zo školy domov. Študent by tak nemusel kopírovať dáta na USB kľúč a podobne.
 Toto je možné dosiahnuť napríklad integráciou niektorého zo systémov správy verzií, ktoré opíšem neskôr.
 \item [Komunikácia] je dôležitá pre študentov, ak sa dostanú do problémov pri vypracovávaní úloh. Aplikácia by preto mala podporovať
 komunikáciu implementáciou niektorej formy komunikačného kanálu.
 \item [Grafické používateľské rozhranie] by malo byť jednoduché a odhaliť len tie časti aplikácie, ktorú práve používateľ potrebuje \cite{Myers92surveyon}.
 Moderná aplikácia s používateľským rozhraním by taktiež mala byť jednoduchá na ovládanie a nezaťažovať používateľa
 zbytočnými informáciami.
 \item[Rozšíriteľnosť] je užitočná, ak doména do ktorej aplikácia patrí je natoľko široká, že nie je možné presne určiť, ako bude
 používateľ aplikáciu chcieť použiť. U takýchto aplikácií sa najčastejšie využívajú skriptovacie, alebo aj deklaratívne jazyky, ktoré
 umožnia používateľovi upraviť fungovanie aplikácie podľa svojich potrieb. Rozšíriteľnosť môže byť aj na úrovni webovej komunikácie,
 a to použitím aj webové API, ktoré bude presne špecifikované a zdokumentované. Server potom môže odpovedať na požiadavky klientom,
 ktorí budú pracovať v rôznych prostrediach a budú založené na iných technológiách.
\end{description}

\subsubsection{Aplikácie riešené formou zásuvných modulov}

Aplikácie, ktoré sa kolaboráciou a tímovou prácou zaoberajú,
často integrujú svoju funkcionalitu priamo do vývojového prostredia.
To umožňuje používateľom pracovať na projektoch spolu s ich tímovými kolegami
a vidieť ich príspevky a zároveň využiť mnohé služby, ktoré vývojové prostredie ponúka.

\begin{description}

\item [\textbf{vsanywhere}] je príkladom zásuvného modulu, ktorý vo vývojovom prostredí
\mbox{\textit{Visual Studio}} umožňuje pracovať na tom istom dokumente viacerým používateľom
v reálnom čase - každý používateľ teda vidí zmeny iných používateľov v momente, keď nastanú.
Nespĺňa teda požiadavku na samostatnú prácu používateľa.

Je určený aj na výcvik programátorov na diaľku, a komunikácia je v tejto aplikácii naozaj na vysokej úrovni.
Umožňuje aj správu kódu a prepojenie so systémami kontroly verzií, ako napríklad \textit{Subversion}, \textit{GIT}
alebo \textit{Mercurial}. Pracuje na princípe klienta a servera. Nie je však dostatočne rozšíriteľný, nakoľko neintegruje
žiaden skriptovací jazyk, jeho API nie je verejné a je úzko viazaný na technológie spoločnosti Microsoft,
ako Visual Studio\textsuperscript{\texttrademark} a Windows Azure\textsuperscript{\texttrademark}.

\item [\textbf{beweevee}] je ďalším zaujímavým príkladom, ktorý umožňuje integrovať mechanizmus
kolaborácie v reálnom čase do vlastnej aplikácie v jazyku \mbox{\CS}. Architektúra je decentralizovaná a vyžíva mechanizmus
peer-to-peer spojení. Nemá teda centrálny server, čo umožňuje zdieľať používateľom prúd zmien v danom dokumente nezávisle od
funkčnosti jedného servera, ako je to v prípade modulu \textbf{vsanywhere}. Hlavnou výhodou tejto technológie je možnosť jednoduchej
integrácie do už existujúcej aplikácie a umožnenie práce v reálnom čase jej používateľom. Je teda ťažké identifikovať jej vlastnosti,
keďže tie závisia od konkrétnej implementácie integrácie.

Ide o aplikáciu pracujúcu v reálnom čase, takže podobne ako ostatné, nespĺňa
požiadavku na samostatnosť používateľa pri práci. Je však vďaka svojej podstate dobre rozšíriteľná a je teda možné ju prispôsobiť
širokej škále požiadaviek. Tak ako pri aplikácii \textbf{vsanywhere} je však založená na technológii od spoločnosti Microsoft,
konkrétne jazyku \CS.

\end{description}

\subsubsection{Webové aplikácie}

Iné aplikácie majú vlastné používateľské rozhranie. Ide často o webové služby, ktoré
vďaka využitiu webových technológií nie je nutné samostatne inštalovať, čím sa vyhneme
potrebe inštalácie samostatnej aplikácie, čo môže byť v istých situáciach neželané.

\begin{description}

\item [\textbf{Google Docs}] je typickým príkladom,
kde používateľ vidí v reálnom čase každú zmenu práve editovaného dokumentu,
ako aj to, kto danú zmenu vykonáva. Celá služba je postavená na moderných webových
technológiách ako \mbox{\textit{Javascript}}, \mbox{\textit{AJAX}} a \mbox{\textit{HTML5}}.

Písaný text je za behu odosielaný serveru, ktorý ho následne distribuuje medzi ostatných používateľov pracujúcich
na danom dokumente. Je to veľmi dobrý nástroj pre prácu skupiny ľudí na tom istom projekte, no tým nespĺňa podmienku
samostatnosti, keďže sa zameriava na prácu v skupinách. Zdieľať prácu je v tejto aplikácii veľmi jednoduché, vďaka
prepojeniu s účtami služieb Google.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{googledocs.png}
\caption{Používateľské rozhranie služby \textit{docs.google.com}}\label{o-googledocs}
\end{figure}

\item [\textbf{collabedit.com}] je jednoduchším príkladom zo skupiny online služieb, ktorá má svojim zameraním
bližšie k programátorskému prostrediu a podporuje aj zvýrazňovanie kódu a históriu.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{collabedit.png}
\caption{Používateľské rozhranie služby \textit{collabedit.com}}\label{o-collabedit}
\end{figure}

Na obrázku \ref{o-collabedit} vidíme, že ide o aplikáciu s jednoduchým rozhraním, kde viacerí \uv{kolaboranti} môžu
pracovať na tom istom dokumente. Keďže ide o aplikáciu určenú pre viacerých používateľov pracujúcich v reálnom čase
na jednom dokumente, nespĺňa aplikácia požiadavku na samostatnosť používateľov. Taktiež nemá systém zdieľania
výsledkov práce, takže ani táto požiadavka nie je splnená. Aplikácia neodhaľuje svoje API verejne, nie je teda možné
pre ňu vytvoriť klienta a rozšíriť ju tak.

\end{description}


Moja práca nepočíta s podporou editovania v reálnom čase, ale spôsob, akým sú tieto technológie
u tejto služby použité je istou inšpiráciou v oblasti nasadenia v prostredí internetu.

Implementácia podobného rozhrania je mimo kontext mojej práce, no architektúra, ktorú navrhujem
ponúka rozhranie na pripojenie takéhoto modulu. Takýto systém umožní v prípade potreby implementáciu
webovej služby a jej jednoduché napojenie na existujúcu implementáciu.


\subsubsection{Systémy na správu výučby}

Systém na správu výučby (\textit{Learning Management Systems -- LMS}), je systém poskytujúci sadu nástrojov,
ktorú vedúci kurzu resp. pedagóg môže použiť na vytváranie testov, vedenie zoznamu účastníkov kurzu, zdieľanie
dokumentov a podobné úkony spojené s procesom výučby. Cieľom mojej práce nie je vytvoriť ďalší LMS, ale vďaka svojmu
zameraniu sú tieto systémy dobrým zdrojom inšpirácie. LMS systémy sú väčšinou veľmi komplexné a ich rozhranie je v prostredí webu.
Ich cieľom je s výnimkou testov prúd informácií od pedagóga k študentovi, nie naopak. Samozrejme, mnohé integrujú podsystémy, ako napríklad
video konferencie a podobne. Keďže ide o veľké projekty ktoré sú väčšinou komerčné a poskytujú možnosť rozšírenia v takej miere, že
výsledkom môže byť v podstate akákoľvek aplikácia, budem brať do úvahy iba základné verzie LMS systémov, bez ďalších komerčných rozšírení.
Uvediem niekoľko príkladov, ktoré som zhodnotil ako približujúce sa doméne mojej aplikácie.

\begin{description}

\item [\textbf{Moodle}] je systém, ktorý niektoré školy vrátane našej univerzity využívajú na zdieľanie dát medzi učiteľmi
a študentmi. Podporuje fóra a diskusie, čím spĺňa požiadavku komunikácie. Rovnako umožňuje zdieľať používateľom dokumenty,
pedagógom zdieľať podklady ku kurzu, vytvárať a editovať testy a spravovať celý súbor predmetov.
Ide teda o typický príklad systému na správu výučby.
Neposkytuje však centrálne úložisko, ktoré by študentom slúžilo počas trvania kurzu resp. predmetu.
Jej rozhranie je v prostredí webu, ale bolo by možné ho implementovať napríklad do vývojového prostredia s podporou zásuvných
modulov využitím Moodle API (\url{http://docs.moodle.org/dev/Core_APIs}). Takéto API je veľmi výhodné pretože poskytuje
vývojárom použiť službu podľa svojich predstáv, nie len ako pôvodné rozhranie. Podobný princíp použijem v mojej aplikácií.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{moodle.png}
\caption{Používateľské rozhranie služby \textit{Moodle}}\label{o-moodle}
\end{figure}

Aplikácia Moodle je napriek tomu a niektorým ďalším nevýhodám \cite{Liao11perspectivesof} veľmi užitočný nástroj a
svojim zameraním a vlastnosťami sa približuje cieľu, ktorý by som chcel dosiahnuť v mojej práci, teda asistencia
študentovi počas celého trvania kurzu.

\item [\textbf{TalentLMS}] je o niečo jednoduchší systém než \textbf{Moodle}. Je zameraný skôr na komerčnú sféru, kde sa
za jednotlivé kurzy platí, preto obsahuje integráciu so službami na spracovanie platieb, ako napríklad \textit{PayPal}.
Neposkytuje verejné API a teda nie je rozšíriteľná alebo integrovateľná do iných aplikácií. Používateľské rozhranie je
jednoduché a priamočiare, čo je veľká výhoda oproti zložitejším systémom. Kvôli svojej jednoduchosti však nespĺňa väčšinu
požiadaviek, ako napríklad možnosť úložiska dát, komunikácie alebo zdieľania práce. Ide teda o čiste internetovú výukovú pomôcku.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{talentlms.png}
\caption{Používateľské rozhranie služby \textit{TalentLMS}}\label{o-talentlms}
\end{figure}

\item [\textbf{.LRN}] je jedno z komplexnejších riešení. Je to open source projekt, teda je možné aplikáciu rozšíriť podľa potreby.
Ponúka okrem základného jadra aj sadu mnohých zásuvných modulov. Základná sada nástrojov obsahuje časti ako fórum, email, kalendár, novinky,
známky, systém domácich úloh, ktorý je veľmi blízky mojej práci, ide však o webové rozhranie. Obsahuje aj správu používateľských účtov,
dotazníky, úložisko súborov, systém často kladených otázok, syllabus, online prezentácie atď.

Je to systém svojím záberom tak rozsiahly, že je v ňom možné nájsť veľa inšpirácie pre moju prácu. Je síce postavený na webovom rozhraní
ale v mnohom sa prekrýva s cieľmi mojej práce.

\end{description}


\subsection{Zhodnotenie existujúcich riešení}

Vyššie spomenuté riešenia efektívne plnia požiadavky na prácu v tíme. Neposkytujú však centrálnu
riadiacu jednotku v podobe voľne dostupného, modulárneho servera, ktorý by si používateľ vedel
nakonfigurovať pomocou skriptov podľa svojich potrieb. Sú výhradne viazané na jedno vývojové prostredie,
webový prehliadač, alebo proprietárnu technológiu.

Ďalším rozdielom medzi nimi a mnou navrhovaným riešením je, že zatiaľ čo spomínané
aplikácie pracujú v reálnom čase, teda každá zmena je okamžite propagovaná
ďalej, moja aplikácia, ktorú nazvem \uv{\darkmire}, by mala umožniť používateľovi najprv svoj kód patrične otestovať,
až potom ho odoslať centrálnemu serveru na ďalšie spracovanie - napríklad na hodnotenie učiteľovi.
Práca v reálnom čase preto nie je vhodné riešenie. Mojím cieľom je vytvoriť aplikáciu, ktorá bude len akýmsi 
prostredníkom medzi študentom a učiteľom, ktorý zjednoduší a urýchli priebeh cvičení alebo kurzov.

Väčšina spomínaných aplikácií s výnimkou niektorých systémov na správu výučby nedisponuje
dostatočnou funkcionalitou umožňujúcou rozšíriť ale pozmeniť jej fungovanie a dať tak väčšiu flexibilitu svojím používateľom.
Moja aplikácia poskytne viacero typov vyššie spomínaných relácií, ktoré budú slúžiť na riešenie rôznych modelových
situácií. Táto pevná funkcionalita však nebude jediná. Vďaka využitiu skriptovacieho jazyka bude možné funkcionalitu
rozšíriť a prispôsobiť ju tak potrebám daného predmetu resp. vyučujúceho. Toto skriptovacie rozhranie by malo byť natoľko
flexibilné, že pod ním v architektúre bude už len samotné jadro aplikácie a tým poskytne používateľovi najširšie možnosti rozšírenia.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.35\textwidth]{p2p.pdf}
\caption{Princíp komunikácie u služieb využívajúcich mechanizmus peer-to-peer}\label{o-p2p}
\end{figure}

Z analýzy už existujúcich riešení je jasné, že aplikácia, ktorá sa aspoň z časti zaoberá kolaboráciou pravdepodobne potrebuje
komunikovať s vonkajším svetom prostredníctvom siete internet. Foriem takejto komunikácie je mnoho, no v praxi má takáto aplikácia
dve možnosti. Buď bude klient s ktorým používateľ pracuje komunikovať priamo s inými klientmi, čo môže podstatne urýchliť samotnú
komunikáciu a odstráni to závislosť na dostupnosti servera. Tento mechanizmus sa nazýva \textit{peer-to-peer} a jeho princíp je
načrtnutý na obrázku \ref{o-p2p}. Tento princíp je však oveľa ťažšie kontrolovať a spravovať z pohľadu administrácie a konfigurácie,
keďže tu neexistuje centrálny počítač. Preto sa javí vhodnejšie použiť typickú \textit{klient-server} metódu komunikácie, ktorá síce prináša
časovú penalizáciu, prináša to však možnosť správy používateľov, relácií a pod. Jej princíp fungovania je zobrazený na obrázku \ref{o-clientserver}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.4\textwidth]{clientserver.pdf}
\caption{Princíp komunikácie u služieb využívajúcich mechanizmus klient-server}\label{o-clientserver}
\end{figure}

\subsection{Používateľské rozhranie}

Myslím si, že používateľské rozhranie hraje dôležitú úlohu pri celkovom dojme z používania aplikácie. Keďže dnes existuje takmer
ku každej aplikácii množstvo alternatív, jednoduchosť a priamočiarosť používateľského rozhrania môže byť rozhodujúcim faktorom pri
výbere aplikácie. Aj pri testovaní jednotlivých aplikácií som si uvedomil, že aplikácie s rozhraním, ktoré je na prvý pohľad jednoduché,
no po bližšom preštudovaní poskytuje množstvo nastavení a ďalších informácii sa používa najlepšie. V mojej aplikácii by som vďaka rozdeleniu
na relácie chcel konfrontovať používateľa len s rozhraním týkajúcim sa relácie, na ktorej práve pracuje, aby nebol zbytočne rušený zložitým
rozhraním iných relácií.

Samozrejme, v režime administrátora testované aplikácie boli oveľa zložitejšie a odkrývali celú škálu nastavení a trvalo chvíľu sa s ním
oboznámiť. V tomto prípade by som chcel tiež rozhranie zjednodušiť čo najviac, a to vytvorením dvoch typov administrátorských účtov,
moderátora a administrátora. Moderátor by bol v podstate pedagóg, ktorý by mal prístup len k reláciám, ktoré on vytvoril a jeho rozhranie by
bolo rozšírením bežného. Administrátor by mal komplexný prístup ku všetkým reláciám a používateľom, mohol by ich meniť, pridávať a mazať.
To by vytvorilo tri úrovne používania, pričom každé by malo svoje používateľské rozhranie.

\subsection{Systémy kontroly verzií}

V predchádzajúcej kapitole som rozobral systémy, ktoré využívajú editovanie v reálnom čase. Funkcionalita,
ktorú moja aplikácia prináša, sa však viac podobá na princíp dobre známych systémov na kontrolu verzií.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{cvs.pdf}
\caption{Typická schéma jednoduchého systému kontroly verzií}\label{o-cvs1}
\end{figure}

Ako vidíme na obrázku \ref{o-cvs1}, systém správy verzií v tej najjednoduchšej funkcii vystupuje
ako centrálny odkladací priestor, ktorý spravuje prichádzajúce zmeny, zlučuje ich s existujúcim
obsahom a zaznamenáva históriu. To všetko v prostredí viacerých používateľov.
Architektúra mojej aplikácie by mala podobnú funkciu, obmedzenú však iba na jedného požívateľa.
Študent by si teda počas vypracovávania mohol odkladať a archivovať kód vo svojej osobnej schránke.
To by \emph{výrazne} zjednodušilo typické prenášanie kódu na USB kľúči z cvičenia domov a odstránilo komplikácie a nepohodlie s tým spojené.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{cvs-darkmire.pdf}
\caption{Schéma funkcie systému kontroly verzií}\label{o-cvs2}
\end{figure}

Na obrázku \ref{o-cvs2} vidíme navrhovaný systém, ktorý by poskytol každému používateľovi jeho vlastnú schránku,
ktorý by bol priamo prepojený s jeho účtom na serveri služby \darkmire. K tejto schránke bude
mať čítací prístup aj učiteľ alebo iná entita v úlohe moderátora, aby mohol kontrolovať priebeh vypracovávania
projektov a zároveň si časom urobiť prehľad o tom, aké chyby študenti robia a prispôsobiť tomu náplň cvičení.

\subsection{Kolaborácia a tímová práca}

Cieľom práce nie je len asistencia študentovi pri vypracovávaní zadaní, ale aj
zjednodušenie práce počas samotných cvičení. Keďže od študenta je často krát požadované,
aby zadanie vypracoval sám, nejde v tomto prípade o kolaboráciu vo zmysle tímovej práce, no i v tomto prípade
študent môže spolupracovať s ostatnými formou výmeny skúseností a riešením konkrétnych problémov danej domény.

Vtedy študent prijíma podnety od ostatných a konfrontuje ich zo svojimi skúsenosťami, pričom prebieha tzv. kognitívny proces,
čo je jeden z dôležitých cieľov, ktoré sa očakávajú od procesu výučby \cite{kanukacognitive} \cite{darabicognitive} \cite{Tambe97towardsflexible}.
Myslím si teda, že aj v prípade, keď sa nejedná o zadanie pre skupiny študentov, ale o samostatné zadanie,
študent sa môže efektívne naučiť a získať skúsenosti pri snahe pochopiť iné riešenie.

Práve preto som sa rozhodol venovať časť riešenia mojej aplikácie práve komunikačnému kanálu, prostredníctvom ktorého
budú študenti môcť vymieňať si skúsenosti a zapájať sa aktívne do diskusie o riešení danej úlohy. Bližšie sa tomu budem venovať
v časti \nameref{sec:communication} (\ref{sec:communication}).


\subsection{Komunikácia}
\label{sec:communication}

Existuje obrovské množstvo komunikačných kanálov, kde si študenti môžu vymieňať informácie a pomáhať si navzájom pri
plnení školských úloh ako sociálne siete, rôzne fóra a chatovacie protokoly. Väčšina aplikácií zaoberajúcich sa tímovou
prácou, vrátane tu spomenutých, má podporu rozhovorov naživo alebo formou anotácií
jednotlivých príspevkov.

Podobný systém bude zavedený do mojej aplikácie, kde si študenti pracujúci na tom istom projekte budú
môcť vymieňať skúsenosti a informácie ohľadom plnenia danej úlohy. Rovnako môže byť využitý mechanizmus fóra,
kde by podobne ako v systéme \mbox{\textbf{Moodle}}
mohol vyučujúci dať študentom inštrukcie na plnenie danej úlohy a komunikovať o nej so študentmi.

Za komunikáciu môže byť považované aj rýchle zdieľanie kódu, napríklad pri programátorských úlohách na cvičeniach, kde je
často potreba preniesť krátku časť kódu od študenta k učiteľovi. Príkladom sú krátke algoritmy alebo regulárne výrazy, kedy priamo
na cvičení cvičiaci zadá úlohu, ktorú študenti riešia a bolo by užitočné, keby výsledky svojej práce mohli priamo z vývojového prostredia
odovzdať alebo konzultovať s pedagógom prípadné komplikácie, na ktoré pri práci narazil. Na to by mohol slúžiť samostatný typ relácie, ktorý
by bol prispôsobený práve tejto problematike.


\subsection{Priraďovanie zadaní študentom}

Učiteľ často vyberá zadania z istej množiny zadaní. Tieto sú napriek snahe o podobnosť často rôznej obtiažnosti a časovej náročnosti.
Dobre postavený dotazník ideálny na zistenie, aké schopnosti a záujmy má ktorý študent a podľa toho mu priradiť zodpovedajúce zadanie
\cite{Cavanaugh04automatingthe}. Moja aplikácia teda umožní učiteľovi pre danú reláciu vytvoriť jednoduchý dotazník,
ktorý študenti vyplnia, a na základe toho im učiteľ následne pridelí zadanie. Študent by bol týmto dotazníkom konfrontovaný
pri prvom prihlásení do danej relácie a výsledky by boli poskytnuté vyučujúcemu cez administrátorské rozhranie. Tým by sa dosiahlo efektívnejšie
pridelenie zadaní študentom na základe ich vlastností.

Jednoduchšou alternatívou by bol zoznam voľných zadaní zobrazený študentovi, ktorý by si na základe popisu vybral jemu vyhovujúce zadanie.
Aj v tomto prípade by učiteľ dostal výsledky priamo do svojho rozhrania, no nemusel by ich deliť na základe obtiažnosti a podobne, keďže by
si študenti vybrali konkrétne zadania.

\subsection{Modelové situácie}

V tejto časti opíšem niektoré predpokladané spôsoby použitia aplikácie v praxi. Nejde samozrejme o opis všetkých vlastností mojej aplikácie,
len o výber tých, ktoré považujem za v praxi najpoužiteľnejšie.

\subsubsection{Zdieľanie na cvičení}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{sharingclass.pdf}
\caption{Princíp zdieľania riešenia s učiteľom}\label{o-share1}
\end{figure}

Učiteľ zadá študentom programátorskú úlohu, ktorú chce, aby vyriešili priamo na cvičení. Najlepšie sa to ilustruje na príklade regulárnych výrazov.
Študenti dokončia prácu a učiteľ musí chodiť medzi nich a opravovať prípadné chyby, alebo komentovať funkčné riešenia priamo pri počítači daného študenta.
To ukráti ostatných o možnosť poučiť sa z chýb ich spolužiaka. Ak by sa použila moja aplikácia, študenti by jednoducho časť kódu,
na ktorom pracovali, poslali do relácie pridelenej danému cvičeniu. Ilustruje to obrázok \ref{o-share1}.
Následne by tieto riešenia učiteľ mohol ukázať všetkým zo svojho počítača, ktorý je pripojený na projektor.
Tým by jednotlivé riešenia videli všetci študenti a učiteľ by mohol popísať chyby a možnosti opravy napríklad v danom regulárnom výraze.

\subsubsection{Práca študentov na zadaní}

Študenti na cvičeniach zvyčajne obdržia úlohu, ktorú majú riešiť počas semestra alebo inej časovej jednotky.
Učiteľ teda na základe náhody alebo podľa toho, kto si akú úlohu vyberie, rozdá úlohy študentom.
Nevýhody, aké má pre študentov prenášanie kódu z domu do školy už boli spomínané v časti \nameref{sec:criteria} (\ref{sec:criteria}).
Po dokončení úlohy by teda študenti museli odovzdať prácu napríklad do systému správy výučby, ako systém \textit{Moodle} a podobne.
Tu by sa však dostal len výsledok ich práce, nie celý proces, ktorý môže učiteľovi napovedať pri rozhodovaní o hodnotení. Môj systém navrhuje
použitie vnútorného systému správy kontroly verzií, teda učiteľ by mal prehľad o procese práce každého študenta, a to aj počas trvania cvičení.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth]{vcs-principle.pdf}
\caption{Princíp prenosu práce študenta}\label{o-vcsprinciple}
\end{figure}
